\chapter{Metodologia}

\begin{itemize}
    \item Descrever o processo de caracterização da água de produção.
    \item Descrever o processo de caracterização das membranas.
    \item Descrever o procedimento experimental (equipamento utilizado, parâmetros adotados, membranas avaliadas).
\end{itemize}

\section{Bancada experimental}

A bancada experimental consiste em uma unidade laboratorial de dessalinização, comercializada pela empres Aquastil \cite{Aquastill2025}. A unidade possui três reservatórios d'água destinados a água de produção, água para refrigeração e permeado. A bancada também possui três bombas, uma para cada reservatório, as quais fornecem a alimentação do módulo AGMD.


\section{Caracterização das membranas}

Para a realização dos experimentos, foram utilizadas membranas que já haviam sido compradas para o projeto implementado no laboratório de nano e microfluidica e microssistemas (LabMEMS) em conjunto com as empresas Qatar e Total Energies. Ao todo, oito membranas estão disponíveis para o uso nos experimentos, as quais apresentam diferentes características morfológicas. 

Utilizou-se três equipamentos para o processo de caracterização das membranas: um porosimetro de fluxo capilar, Porolux, um microscópio digital, Hirox, e um goniômetro de ângulo de contato, Krüss. As análises de porosimetria e microscopia foram realizadas no LabMEMS, enquanto a medição de ângulo de contato foi realizada no LRAP.

A análise com o Porolux tem como objetivo determinar a distribuição de poros e a porosidade da membrana. Este ensaio tem início com a preparação da amostra da membrana a ser análisada. Tal preparação consiste em recortar um circúlo da membrana de acordo com o formato do suporte utilizado, com 25~mm [confirmar] de raio no caso deste trabalho, e posteriormente encharcar a amostra com líquido de molhamento. Uma vez que as membranas utilizadas no estudo são hidrofóbicas, é necessário utilizar um líquido com baixa tensão superficial. Deste modo, utilizou-se como líquido de molhamento o fluido Porefil (tensão superficial de [pegar o valor no laboratório]), comercializado pela mesma fabricante do porosimetro, a Porometer. Para garantir o completo molhamento da amostra, a mesma foi submersa por um minuto no Porefil.

Posteriormente a preparação, a amostra é posicionada no suporte e inicia-se o experimento, o qual consiste na aplicação de nitrogênio pressurizado na face hidrofóbica da membrana, de modo gradual, ate que seja observada uma pequena queda de pressão [ melhor esse trecho com base no manual do porolux], indicando a abertura do poro com maior diâmetro (bubble point), como estabelecido pela norma [inserir citação da norma]. Após a determinaçao do bubble point, o equipamento segue aumentando a pressão aplicada sobre a membrana até alcançar a pressão estabelecida pelo usuário. Estabeleceu-se a pressão final do experimento em função da curva molhada obtida ao longo do experimento, de modo que a pressão definida é aquela em que a curva se torna liniar, momento onde todos os poros da membrana estão abertos. Para a determinação da curva seca da membrana, utilizou-se o método de cálculo disponível no software do equipamento. Repetiu-se este procedimento para três amostras de cada membrana. Como resultado, obteve-se a distribuição de poros, o diâmetro médio e a porosidade das membranas estudadas 





\section{Características da água de produção}

Inserir as características da água de produção.

\section{Análise de dados}

Descrever a análise de dados.