\documentclass[msc,numbers]{coppe} %% Mestrado: "msc"; Doutorado: "dsc";
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\makelosymbols
\makeloabbreviations

\begin{document}
  \title{Análise dinâmica de membranas comerciais no tratamento de água de produção via destilação por membranas}
  \foreigntitle{Temporal analysis of commercial membranes in the treatment of produced water via membrane distillation.}
  \author{Antonio Victor}{de Souza Correa}
  \advisor{Prof.}{Carolina}{Naveira Cotta}{D.Sc.}
  %\advisor{Prof.}{Nome do Segundo Orientador}{Sobrenome}{Ph.D.}
  %\advisor{Prof.}{Nome do Terceiro Orientador}{Sobrenome}{D.Sc.}

  \examiner{Prof.}{Nome do Primeiro Examinador Sobrenome}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Segundo Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Terceiro Examinador Sobrenome}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Quarto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Quinto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \department{PEM} %% Mudar para sigla do seu departamento
  \date{11}{2026}

  \keyword{Primeira palavra-chave}
  \keyword{Segunda palavra-chave}
  \keyword{Terceira palavra-chave}

  \maketitle

  \frontmatter
  \dedication{A algu\'em cujo valor \'e digno desta dedicat\'oria.}

  \include{Chapters/000AcknowledgmentAndAbstract/00Acknowledgment}
  \include{Chapters/000AcknowledgmentAndAbstract/01Abstract}
  
  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables
  \printlosymbols
  \printloabbreviations

  \mainmatter

  \input{Chapters/001Introduction/Introduction}
  \input{Chapters/002Revision/Revision}
  \input{Chapters/003Methodology/Methodology}
  \input{Chapters/004Results/Results}
  \input{Chapters/005Conclusion/Conclusion}
  
  \backmatter
  \bibliographystyle{coppe-unsrt}
  \bibliography{Bibliography/references}

  \appendix
\end{document}
%% 
%%
%% End of file `example.tex'.