\makeatletter
\renewcommand{\abstract@toptext}{
\noindent Proposta de Dissertação de Mestrado apresentada à COPPE/UFRJ como parte dos requisitos necessários para a obtenção do título de Mestre em Engenharia Mecânica.
}
\makeatother
   \begin{abstract}

  A destilação por membranas aplicada ao tratamento de água de produção apresenta-se como uma tecnologia promissora para recuperação de água em processos da indústria do petróleo, devido à sua elevada rejeição de sais e capacidade de operar com soluções de alta salinidade. Entretanto, a ocorrência de mecanismos de falha, como molhamento (wetting) e incrustação (fouling), compromete a estabilidade operacional do processo ao longo do tempo, tornando necessária a avaliação do desempenho temporal das membranas empregadas. Nesse contexto, este trabalho propõe a análise experimental de membranas comerciais submetidas ao tratamento de água de produção por destilação por membranas com espaçamento de ar (AGMD), visando identificar a influência das propriedades morfológicas e operacionais na estabilidade do fluxo de permeado e na qualidade da água produzida. Para isso, serão avaliadas membranas fabricadas com diferentes materiais e suportes, previamente caracterizadas por porosimetria de fluxo capilar, microscopia digital e medições de ângulo de contato, permitindo determinar parâmetros como distribuição de poros, porosidade e pressão de entrada do líquido (LEP). Os experimentos serão conduzidos em uma bancada laboratorial instrumentada, operando com água de produção real oriunda de um campo petrolífero brasileiro, considerando condições controladas de temperatura, vazão e salinidade durante ensaios de longa duração. Além disso, pretende-se correlacionar os mecanismos de degradação observados com as características físico-químicas da água de produção e os parâmetros operacionais do processo, contribuindo para o desenvolvimento de sistemas de destilação por membranas mais confiáveis e adequados para aplicações industriais.
  
\end{abstract}

\makeatletter
\renewcommand{\foreignabstract@toptext}{
\noindent Proposal of Master Dissertation presented to COPPE/UFRJ as a partial fulfillment of the requirements for the degree of Master in Mechanical Engineering.
}
\makeatother

\begin{foreignabstract}

  Membrane distillation applied to produced water treatment has emerged as a promising technology for water recovery in the oil industry due to its high salt rejection and ability to operate with highly saline solutions. However, the occurrence of failure mechanisms such as wetting and fouling compromises the long-term operational stability of the process, making it necessary to evaluate the temporal performance of the employed membranes. In this context, this work proposes an experimental analysis of commercial membranes subjected to produced water treatment through air gap membrane distillation (AGMD), aiming to identify the influence of morphological and operational properties on permeate flux stability and produced water quality. For this purpose, membranes manufactured with different materials and supports will be evaluated and previously characterized through capillary flow porosimetry, digital microscopy, and contact angle measurements, allowing the determination of parameters such as pore size distribution, porosity, and liquid entry pressure (LEP). The experiments will be carried out in an instrumented laboratory-scale setup operating with real produced water collected from a Brazilian oil field, considering controlled conditions of temperature, flow rate, and salinity during long-term experiments. Furthermore, the study intends to correlate the observed degradation mechanisms with the physicochemical characteristics of the produced water and the operational parameters of the process, contributing to the development of more reliable membrane distillation systems suitable for industrial applications.
  
\end{foreignabstract}